【大學洗太平地】葉蔭聰：更多比我低調的偏「黃」學者都被大學踢走。

繼戴耀廷、邵家臻後，再有活躍政治的學者被大學「踢走」，這次是葉蔭聰。葉蔭聰這名字未必人人熟識。他是嶺南大學文化研究系助理教授，亦是獨立媒體創辦人之一，不時在報章寫時事評論文章批評政府，令人質疑他被踢走，是出於政治原因。

相較於戴、邵二人，葉蔭聰低調得多。不過他說，近年很多比他更低調的偏「黃」學者都被大學踢走。大學正以一種看來相當合符程序的低調方式，靜悄悄地清洗太平地。

葉蔭聰在嶺大任教18年，最初是授課導師，後來受聘為助理教授，6年前轉為終身合約制(tenure track)，任期今年8月完結，需要申請實任(substantiation)，成功申請才能獲得終身教席。他上月初被通知申請被拒，學校只給他一年臨時合約，明年8月結束。

葉蔭聰經常在報章發表時事評論，他也心知他的社會參與會惹來高層不喜歡，故本來對成功申請就不感樂觀。他實任被拒，最感驚訝的是文化研究系印籍系主任寧蒂珠(Tejaswini Niranjana)，「佢到而家都完全唔明白，唔明上面啲人咁決定。」

那一直以來有否感受到甚麼壓力？葉蔭聰說，早幾年曾被上頭告訴他「唔好寫咁多無聊嘢（時事評論）」，他說，當下的確有點不高興，但事後回想，對方未必是惡意，或想給他政治壓力，可能只是好心提醒。

世界級 Tejaswini Niranjana 都趕走

篇文好長

「大學嘅politics唔係你哋媒體所想像嘅politics，你哋嘅係好過度簡化。喺大學入面，嗰種好戲劇性嘅打壓，其實好少發生。」

他指的戲劇性打壓，例如是戴耀廷被解僱及2015年陳文敏事件，是將「超乎尋常」的手段用得特別露骨。但這種戲劇性的打壓，其實不常見。

大部分情況，其實一點都不戲劇性。他舉例，例如邵家臻不獲續約，做法其實很平常，在任何大學都會發生，是因為邵的議員身份才顯得戲劇性，如果是個較低調的「黃學者」，事情一樣會發生，但就不會構成新聞。

他舉例，一個港大學者朋友，在該學系中專做香港研究，也被踢走，「我哋覺得完全唔合理，但呢啲唔會出到新聞，連佢自己都唔知點將自己故仔講畀媒體聽。你話裡面背後有冇politics呢，我覺得係有。因為係人睇佢啲文都知佢係黃。」雖然，背後是否只是涉及黃藍的因素，葉覺得可能很複雜。

全面清洗

學術自由

要踢走一個學者，可以有很多正當理由包裝。大學對教研人員研究出版方面的要求與日俱增，亦有更多理由可以踢走一個人，可以是他有否足夠學術期刊文章，就算夠又是否夠國際級等等。有時候，就會混雜政治在其中，

早幾日先聽到某校嘅高層，成日要整人文學科學系，佢會話『你個學系都唔係學問嚟嘅，淨係教人點示威遊行。』

整個系統運作時，會跟足各樣程序，有看來正當的理由。「大學裡面嘅政治係咁。唔係咁清晰好似做大戲大花面咁，有個人代表西環嚟治校，唔係咁，亦唔需要係咁。」打壓並不是透過舞台上的大花臉反派角色，而是透過看來依足程序的人事制度。

港大法律系副教授戴耀廷、浸大社工系講師邵家臻、浸大政治及國際關系學系前助理教授兼教職員工會主席黃偉國、嶺大中文系前助理教授陳雲，這幾個人名，都是近年被解僱或不獲續約的偏黃學者。但在肉眼可見的冰山下，還有更多不為人知的個案。葉蔭聰說，很多未必為人熟悉偏黃學者都被踢走，「有啲人比我更低調。連佢自己都搞唔清畀人踢走嘅原因係咩。」

而令他感到有點可悲的是，這些尋常被踢走故事，未必得到同行的同情。他舉例，當年黃偉國在浸大被踢走，有些他認為屬於偏黃的同行，也覺得純粹是因為黃學術水平不足而被踢走。

葉蔭聰身處整個局勢之中，自言難以超然地評估趨勢是否近年急速惡化。不過他說感覺到隨著整個政治氣氛轉變，事實上亦看到有朋友相繼遇到類似情況，感覺上是較以往嚴重。

「大掃除」之後，葉蔭聰覺得，很多政治上偏黃的學者，都會轉趨低調。
「行內有個潛規則，你拎tenure（終身合約）之前，最好唔好喺出面講咁多嘢。我有個朋友直頭同我講，話佢連Facebook都唔寫了。」

有研究題目圍繞香港社會、政治事件的學者朋友，比他更為低調，也對於取得終身教席感到悲觀，透露可能考慮轉到海外發展，即使最後留港的話，亦會轉得更低調。葉蔭聰說，這樣的例子不是孤例，事實上寫評論的學者亦已一直減少。

這種「洗太平地」會否陸續有來？他認為應該會，但當學者轉趨低調後，或者可以成功隱身，免被清洗。

教育界大清洗，全部變晒洗腦愛支教育

唔好比位對方入

幾年前就洗緊，只係而家浮面，加速

一直都洗緊
以前冇人理唔係好覺
大學美其名話唔續約
其實咪又係政治原因炒9人
人文學科d學者係香港不嬲都比人睇低

推上熱門 等多啲人關注

文人多大話，教畜多犬儒！！！

"6年前轉為終身合約制(tenure track)"

D記者係咪唔識分tenured同tenure track?

香港D大學一向都想整頓D唔搵食出紙少的學系架啦, 要衝排名呀ma

排名 年年跌唔係冇原因

XGDX無利用價值之後就要壓到連二本都不如

有跌咩

港大科大今年好似有

冇呀，QS 2021：
香港大學由第25位升至22位，創下近年新高。
科技大學由第32位上升至第27位；中文大學由第46位升至第43位；城市大學則由第52位躍升至第48位，重入50大。

記錯自膠先
咁亞洲排名有冇跌

好似未有2021

無所謂啦
反正香港學位都唔值錢
遲啲仲無人承認
仲野過野雞大學
啲大學奶共奶飽佢
反正都等摺

或者

冇可能啦到時就會翻舊帳秋後算帳㗎啦

人文社科先係香港最需要

嘩屌，個高層有冇讀過書架？
人文學科邊度有咁樣教過人呀？

有佢的著作
雖然係左膠
但都係個句哀矜勿喜

大學就係左膠嘅天下 全世界亦然
因為左膠都係離地學術撚 只有留喺校園內
咩course都可以講到去屌鳩侵侵

佢系主任黎，無趕走

一直都係小圈子
只係2014後小圈子多埋政治取向呢個criteria

推

大家要小心網絡安全，尤其是被咬過嘅手足，電話可能已經被入侵。港共可以用stingray大規模監控某個大範圍嘅所有電話，偷取IMSI(夠識別所有人)，甚至截取通訊。好多手足就係唔注重私隱同網絡安全被咬，好大機會包括被綁架12人; 記得追蹤基爾巴:
請簽署制裁綁架12人嘅支那官員:

[實用文] 教您點先可以保障私隱、網絡安全 (簡易版)

樓主可唔可以pin?唔該晒

係時候取消所有非商/法/醫/科/工既學院

清華北大咪仲係好高排名